% ==============================================================================
% Projeto de Sistema - Vitor Araujo Chane
% Capítulo 5 - Modelagem FrameWeb
% ==============================================================================


\chapter{Modelagem FrameWeb}
\label{sec-frameweb}
\vspace{-1cm}

\emph{\imprimirtitulo} é um sistema Web cuja arquitetura utiliza \textit{frameworks} comuns no desenvolvimento para esta plataforma. Desta forma, o sistema pode ser modelado utilizando a abordagem FrameWeb~\cite{souza-celebratingfalbo20}.

A Tabela~\ref{tabela-frameworks} indica os \textit{frameworks} presentes na arquitetura do sistema que se encaixam em cada uma das categorias de \textit{frameworks} que FrameWeb dá suporte. Em seguida, os modelos FrameWeb são apresentados para cada camada da arquitetura.

\begin{footnotesize}
	\begin{longtable}{|c|c|}
		\caption{\textit{Frameworks} da arquitetura do sistema separados por categoria.}
		\label{tabela-frameworks}\\\hline
		
		\rowcolor{lightgray}
		\textbf{Categoria de \textit{Framework}} & \textbf{\textit{Framework} Utilizado} \\\hline 
		\endfirsthead
		\hline
		\rowcolor{lightgray}
		\textbf{Categoria de \textit{Framework}} & \textbf{\textit{Framework} Utilizado} \\\hline 
		\endhead

		Controlador Frontal & JSF \\\hline

		Injeção de Dependências & CDI \\\hline

		Mapeamento Objeto/Relacional & JPA \\\hline

		Interface de Usuário & Primefaces \\\hline
	\end{longtable}
\end{footnotesize}

\section{Camada de Negócio}
\label{sec-frameweb-negocio}

Como mostrado na Seção~\ref{sec-arquitetura}, a camada de negócio (ou \textit{Business Tier}) é responsável pela lógica de negócio e é dividada nos pacotes de aplicação e domínio. Em aplicação, temos as classes que implementam as funcionalidades do sistema, e no pacote dominio, temos as classes de domínio. Esta seção será dividida em três sub-seções, indicando os modelos de entidade e de aplicação dos 3 subsistemas do módulo \emph{\imprimirtitulo}.

Para o pacote dominio, vale dizer que todas as classes de domínio estendem \textit{PersistentObjectSupport} do JButler, mas essa herança não é mostrada nos diagramas pois as várias associações iriam prejudicar a visualização do modelo. Os modelo de entidade dos subsistemas Departamento, Graduação e PPG são mostrados nas figuras~\ref{figura-frameweb-negocio-entidade-departamento}, \ref{figura-frameweb-negocio-entidade-graduacao} e~\ref{figura-frameweb-negocio-entidade-ppg} respectivamente.

No pacote aplicação, todas as classes de aplicação relacionadas a cadastros estendem de \textit{CrudServiceBean}, que é mostrado na Figura~\ref{figura-modelo_aplicacao_jbutler} de forma genérica. Assim como o pacote de domínio, a herança das outras classes de serviço foram ocultadas dos diagramas por conta da poluição visual que traria. Os modelo de aplicação dos subsistemas Departamento, Graduação e PPG são mostrados nas figuras~\ref{figura-frameweb-negocio-aplicacao-departamento}, \ref{figura-frameweb-negocio-aplicacao-graduacao} e~\ref{figura-frameweb-negocio-aplicacao-ppg} respectivamente.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{figuras/modelo_aplicacao_jbutler.png}
	\caption{Modelo de Aplicação genérico}
	\label{figura-modelo_aplicacao_jbutler}
\end{figure}

\pagebreak
\subsection{Subsistema Departamento}
\label{sec-frameweb-negocio-departamento}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/modelo_entidades_departamento.png}
	\caption{Modelo de Entidades do subsistema Departamento}
	\label{figura-frameweb-negocio-entidade-departamento}
\end{figure}
\pagebreak

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=1.3\textwidth,angle=270]{figuras/modelo_aplicacao_departamento.png}
\caption{Modelo de aplicação do subsistema Departamento}
\label{figura-frameweb-negocio-aplicacao-departamento}
\end{figure}
\pagebreak

\subsection{Subsistema Graduação}
\label{sec-frameweb-negocio-graduacao}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/modelo_entidades_graduacao.png}
	\caption{Modelo de Entidades do subsistema Graduação}
	\label{figura-frameweb-negocio-entidade-graduacao}
\end{figure}
\pagebreak

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1.3\textwidth,angle=270]{figuras/modelo_aplicacao_graduacao.png}
	\caption{Modelo de aplicação do subsistema Graduação}
	\label{figura-frameweb-negocio-aplicacao-graduacao}
\end{figure}
\pagebreak

\subsection{Subsistema PPG}
\label{sec-frameweb-negocio-ppg}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/modelo_entidades_ppg.png}
	\caption{Modelo de Entidades do subsistema PPG}
	\label{figura-frameweb-negocio-entidade-ppg}
\end{figure}
\pagebreak

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1.3\textwidth,angle=270]{figuras/modelo_aplicacao_ppg.png}
	\caption{Modelo de aplicação do subsistema PPG}
	\label{figura-frameweb-negocio-aplicacao-ppg}
\end{figure}
\pagebreak


\section{Camada de Acesso a Dados}
\label{sec-frameweb-dados}

Como mostrado na Seção~\ref{sec-arquitetura}, a camada de acesso a dados (ou \textit{Data Access Tier}) do \emph{\imprimirtitulo} é baseada em uma arquitetura de camadas de serviços, possuindo um pacote de \textbf{Persistência} (\textit{Persistence}) e é responsável pela persistência de dados.

O modelo de Persistência representa as interfaces DAO (\textit{Data Access Object}) existentes. Uma interface DAO é responsável pela persistência das classes de domínio do sistema, sendo responsável por definir os métodos de persistencia. Para cada classe de domínio que precisará acessar o banco de dados, deveremos ter uma interface <Nome da Entidade>DAO e uma classe <Nome da Entidade>JPADAO que implementará a interface DAO.

Todas as interfaces DAO existentes no módulo herdarão as propriedades da classe \textbf{BaseJPADAO}, do JButler, como é mostrado na Figura~\ref{figura-frameweb-persistencia}. Isto é feito com o propósito de se evitar a repetição de funcionalidades comuns a outros DAO's que existirão no sistema (ex.: criar objetos, deletar objetos, recuperar objetos..etc.). Além desses métodos já definidos pelo \textbf{BaseJPADAO}, também foram implementados e declarados nos diagramas dos subsistemas outros métodos que se referem a consultas específicas que precisaram ser implementadas para o funcionamento de algumas funcionalidades determinadas nos casos de uso.

Os modelo de persistência dos subsistemas Departamento, Graduação e PPG são mostrados nas figuras~\ref{figura-frameweb-dados-persistencia-departamento}, \ref{figura-frameweb-dados-persistencia-graduacao} e~\ref{figura-frameweb-dados-persistencia-ppg} respectivamente.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/modelo_persistencia_jbutler.png}
	\caption{Modelo de Persistência comum às DAO's do sistema}
	\label{figura-frameweb-persistencia}
\end{figure}
\pagebreak

\subsection{Subsistema Departamento}
\label{sec-frameweb-dados-departamento}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/modelo_persistencia_departamento.png}
	\caption{Modelo de Persistência do subsistema Departamento}
	\label{figura-frameweb-dados-persistencia-departamento}
\end{figure}

\pagebreak
\subsection{Subsistema Graduação}
\label{sec-frameweb-dados-graduacao}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figuras/modelo_persistencia_graduacao.png}
	\caption{Modelo de Persistência do subsistema Graduação}
	\label{figura-frameweb-dados-persistencia-graduacao}
\end{figure}

\pagebreak
\subsection{Subsistema PPG}
\label{sec-frameweb-dados-ppg}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figuras/modelo_persistencia_ppg.png}
	\caption{Modelo de Persistência do subsistema PPG}
	\label{figura-frameweb-dados-persistencia-ppg}
\end{figure}

\pagebreak
\section{Camada de Apresentação}
\label{sec-frameweb-apresentacao}

As funcionalidades de criação, recuperação, atualização e exclusão (abreviação de CRUD, do inglês \textit{create, retrieve, update, delete}) são comuns de todas as classes do módulo \emph{\imprimirtitulo}. Essas funcionalidades são similares para todos os casos de uso cadastrais relativos ao administrador do sistema (como detalhado no Documento de Requisitos deste trabalho) pois utilizam a ferramenta JButler (listada na Seção~\ref{sec-plataforma}). O modelo de navegação referente a esses CRUD's pode ser visto na Figura~\ref{figura-frameweb-navegacao-crud}.

De acordo com a arquitetura apesentada na Seção~\ref{sec-arquitetura}, a camada de apresentação possui as pastas de Visão e Controlador. Para cada entidade dentro do sistema, dentro da pasta Visão, teremos os formulários e as páginas, representadas por \textsf{form.xhtml} e \textsf{index.xhtml}. Já na pasta controlador, teremos uma classe \textsf{Manage<nome da entidade>Controller}, que consumirá os serviços da camada de negócio. Os campos do formulário \textsf{form.xhtml} não são exibidos na figura pois dependem da entidade específica que está sendo cadastrada.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/modelo_navegacao_1.png}
	\caption{Modelo de Navegação de um CRUD}
	\label{figura-frameweb-navegacao-crud}
\end{figure}
\pagebreak

Para os casos de uso onde as funções são diferentes das funções básicas oferecidas pelo JButler (listada na Seção~\ref{sec-plataforma}), temos o modelo de navegação mostrado na Figura~\ref{figura-frameweb-navegacao-indicacao}. Apesar de possuir um fluxo parecido com o fluxo do modelo de navegação de um CRUD, várias condições de controle de permissão foram incluídas nas funcionalidades implementadas. Assim como no modelo de navegação de um CRUD, para um modelo de navegação de uma indicação, teremos dentro da pasta \textbf{Visão} (\textit{View}) formulários e páginas, representadas por \textsf{form.xhtml} e \textsf{index.xhtml}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/modelo_navegacao_2.png}
	\caption{Modelo de Navegação de indicação}
	\label{figura-frameweb-navegacao-indicacao}
\end{figure}